世道人生：步向野蠻的臨界點 - 李怡

世道人生：步向野蠻的臨界點 - 李怡

盧偉聰回應警察近距離向示威者實彈開槍時說，警員是在電光火石下、短時間內作出判斷，「做法合法及合理」。但高級警司汪威遜則指，當時警員沒有立刻開槍，顯示他「好細心分析」才採取行動。近距離向胸部開槍，究竟是電光火石間的決定，還是經過「好仔細分析」的決定，警方前後矛盾的回應，圓謊無方，顯示警方已經修改了前線警員的用武底線，對鎮壓手段不留餘地，實際上已沒有底線。

香港進入了警察無底線鎮壓的新時期，淪為警察城市，也就是脫離了文明社會對使用合法暴力的警察有所規範的時期。無規範的合法暴力，就是警察可以任意侵犯普通市民，而不是保護市民；無規範的合法暴力，也就等同黑社會的合法化；無規範的合法暴力，警察可以喬裝示威者，可以毋須公開警察編號，甚至可以與黑勢力勾結、狼狽為奸。警察不再保護市民的遊行示威集會的合法權利，而與行使這些權利的市民為敵。

香港在97後仍然享有國際城市的地位，是基於國際社會承認1984年簽署的《中英聯合聲明》。而中國為保持97後香港仍然為它生金蛋，也深知西方國家特別是美國與香港關係保持不變至為重要，因此，簽署《中英聯合聲明》後也忙不迭去聯合國註冊。美國和其他西方國家因此制訂相關的國內法，將97後的香港視為與中國不同的、實行另一制即文明制度的地區。而文明與野蠻的區別，最顯著的標準就是警察使用合法暴力有沒有規範與準則，是為保護人民的權利而維持治安，還是作為掌權者壓制反對者的暴力工具。

必須認識的是，美國和西方國家對於香港97後地位的認定，是基於《中英聯合聲明》而不是中國所定的《基本法》，因為沒有西方國家會相信中國國內法的承諾。

然而，中國富起來而自以為強起來後，在暴發戶心態的作用下，2017年6月外交部發言人居然說：「現在香港已經回歸祖國懷抱20年，《中英聯合聲明》作為一個歷史文件，不再具有任何現實意義，對中國中央政府對香港特區的管理也不具備任何約束力。」

兩年前，由於中國展現的經濟強勢，英國政府對中國的聯合聲明「失效說」，也只是輕描淡寫地表示一下異議。但這一年來，特別是反送中抗爭以來，已經時移世易矣。

上周特朗普在聯合國大會演講，表明美國一直嚴密注視香港局勢的發展，「全球都在期待中國政府嚴格遵守與英國政府簽署的並得到聯合國確認的具有約束性的聯合聲明，中國在這一聯合聲明中承諾保護香港的自由，香港的司法體制以及相關的民主生活方式」。

接着，英國外相藍韜文在國會重申《中英聯合聲明》仍然有效，英國會繼續關注香港人權狀況。

向示威者行刑式實彈開槍事件，使西方世界對香港的關注進入新階段。美國眾議院多位議員強烈譴責中共，並向香港示威者表示支持。他們當中有多位是首次就香港問題發聲。美國商務部長羅斯明言，香港示威者被警員槍傷屬非常重要的人道事件，相信會影響下周恢復的中美貿易談判。

在西方文明國家看來，開槍射向平民，是由文明步向野蠻的臨界點。對中國來說，這是射向生金蛋的鵝的一槍。

李怡

上一則
上一則
國慶變港殤是誰的命令？ (潘小濤)

下一則
下一則
獄中書簡：商界如何化解深層次矛盾 (陳健民)